---
title: >-
    بخش ۱۷
---
# بخش ۱۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به شبگیر چون تاج بر سر نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>همانگه فرستاده را در گشاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بفرمود تا بازگردد به جای</p></div>
<div class="m2"><p>سوی نامور بندهٔ کدخدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چنین پاسخ آورد کو را بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که ای مهربان نیکدل راستگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو تا زادی از مادر پاکتن</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز بودی به هر انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ترا بیشتر نزد من دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>توی برتر از پهلوانان به جاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همیشه یکی جوشنی پیش من</p></div>
<div class="m2"><p>سپر کرده جان و فدی کرده تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همیدون به هر کار با گنج خویش</p></div>
<div class="m2"><p>گزیده ز بهر منی رنج خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تو بردی ز چین تا به ایران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>تو کردی دل و بخت دشمن سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نبیند سپه چون تو سالار نیز</p></div>
<div class="m2"><p>نبندد کمر چون تو هشیار نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز تور و پشنگ ار دراید به مهر</p></div>
<div class="m2"><p>چو تو پهلوان نیز نارد سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نخست آنک گفتی من از انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>گنهکار دارم همی خویشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که کیخسرو آمد ز توران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران و با ما بگسترد کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بدین من که شاهم نیازرده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>به دل هرگز این یاد ناورده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نباید که باشی بدین تنگدل</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیمار یابد ترا زنگ دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>که آن بودنی بود از کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد بدین بد کس آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>که کیخسرو از من نگیرد فروغ</p></div>
<div class="m2"><p>نبیره مخوانش که باشد دروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نباشم همیدون من او را نیا</p></div>
<div class="m2"><p>نجویم همی ز این سخن کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بدن کار او کس گنهکار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با جهاندار پیکار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چنین بود و این بودنی کار بود</p></div>
<div class="m2"><p>مرا از تو در دل چه آزار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>و دیگر که گفتی ز کار سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردیدن تیره خورشید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همیشه چنینست کار نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو همی گردد این تیره گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گهی برکشد تا به خورشید سر</p></div>
<div class="m2"><p>گهی اندر آرد ز خورشید بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به یکسان نگردد سپهر بلند</p></div>
<div class="m2"><p>گهی شاد دارد گهی مستمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گهی با می و رود و رامشگران</p></div>
<div class="m2"><p>گهی با غم و گرم و با اندهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>تو دل را بدین درد خسته مدار</p></div>
<div class="m2"><p>روان را بدین کار بسته مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>سخن گفتن کشتگان گشت خواب</p></div>
<div class="m2"><p>ز کین برادر تو سر برمتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دلی کو ز درد برادر شخود</p></div>
<div class="m2"><p>علاج پزشکان نداردش سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>سه دیگر که گفتی که خسرو پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندر آید همی با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>مبیناد چشم کس آن روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که او پیشدستی نماید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>که من خود بر آنم کز ایدر سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>از آن سوی جیحون گذارم به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نه گودرز مانم نه خسرو نه طوس</p></div>
<div class="m2"><p>نه گاه و نه تاج و نه بوق و نه کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به ایران از آن گونه رانم سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>کزان پس نبیند کسی تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به کیخسرو این پس نمانم جهان</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر فرود آیمش ناگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>به خنجر از آن سان ببرم سرش</p></div>
<div class="m2"><p>که گرید بدو لشکر و کشورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مگر کآسمانی دگرگونه کار</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آید از گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ترا ای جهاندیدهٔ سرافراز</p></div>
<div class="m2"><p>نکردست یزدان به چیزی نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ز مردان وز گنج و نیروی دست</p></div>
<div class="m2"><p>همه ایزدی هرچ بایدت هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>یکی نامور لشکری ده هزار</p></div>
<div class="m2"><p>دلیر و خردمند و گرد و سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>فرستادم اینک به نزدیک تو</p></div>
<div class="m2"><p>که روشن کند جان تاریک تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>از ایرانیان ده وز اینها یکی</p></div>
<div class="m2"><p>به چشم یکی ده سوار اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چو لشکر به نزد تو آید مپای</p></div>
<div class="m2"><p>سر و تاج گودرز بگسل ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>همان کوه کو کرده دارد حصار</p></div>
<div class="m2"><p>به اسبان جنگی ز پا اندر آر</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>مکش دست از ایشان به خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>تو پیروز باشی به آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ممان زنده ز ایشان به گیتی کسی</p></div>
<div class="m2"><p>که نزد تو آید از ایشان بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>فرستاده بشنید پیغام شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر پهلوان سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به پیش اندر آمد به سان شمن</p></div>
<div class="m2"><p>خمیده چو از بار شاخ سمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>به پیران رسانید پیغام شاه</p></div>
<div class="m2"><p>وز آن نامداران جنگی سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چو بشنید پیران سپه را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده چون این سخن باز راند</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>سپه را سراسر همه داد دل</p></div>
<div class="m2"><p>که از غم بباشید آزاد دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نهانی روانش پر از درد بود</p></div>
<div class="m2"><p>پر از خون دل و بخت برگرد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که از هر سوی لشکر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>همی کاسته دید در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>هم از شاه خسرو دلش بود تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بترسید کآید یکایک به جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>به یزدان چنین گفت کای کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>چه مایه شگفت اندر این روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>که را برکشیدی تو افگنده نیست</p></div>
<div class="m2"><p>جز از تو جهاندار دارنده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>به خسرو نگر تا جز از کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>که دانست کآید یکی شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نگه کن بدین کار گردنده دهر</p></div>
<div class="m2"><p>مر آن را که از خویشتن کرد بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>برآرد گل تازه از خار خشک</p></div>
<div class="m2"><p>شود خاک با بخت بیدار مشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>شگفتی‌تر آنک از پی آز مرد</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه دل خویش دارد به درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>میان نیا و نبیره دو شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم چرا باید این کینه‌گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>دو شاه و دو کشور چنین جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>دو لشکر به روی اندر آورده روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>چه گویی سرانجام این کارزار</p></div>
<div class="m2"><p>که را برکشد گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>پس آنگه به یزدان بنالید زار</p></div>
<div class="m2"><p>که ای روشن دادگر کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>گر افراسیاب اندر این کینه‌گاه</p></div>
<div class="m2"><p>ابا نامداران توران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>بدین رزمگه کشته خواهد شدن</p></div>
<div class="m2"><p>سربخت ما گشته خواهد شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو کیخسرو آید ز ایران به کین</p></div>
<div class="m2"><p>بدو بازگردد سراسر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>روا باشد ار خسته در جوشنم</p></div>
<div class="m2"><p>برآرد روان کردگار از تنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>مبیناد هرگز جهانبین من</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته کسی راه و آیین من</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>که را گردش روز با کام نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ورا زندگانی و مرگش یکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>وز آن پس ز ایران سپه کرنای</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد دم بوق و هندی درای</p></div></div>